\documentclass[tesis.tex]{subfiles}
\newcommand{\rep}{\textsc{rep}}
\newcommand{\coin}{\textsc{coincidencia}}
\newcommand{\mer}{\textsc{merge}}
\newcommand{\scan}{\textsc{scan}}
\newcommand{\definir}{\textsc{definir}}
\newcommand{\scanfill}{\textsc{scanandfill}}
\newcommand{\ded}{\textsc{deducir}}
\newcommand{\recorrer}{\textsc{recorrer}}


\begin{document}

\chapter{Enumeración de cosets.}

Dado un grupo  $G$ y un subgrupo $H$  vamos a construir y probar la correctitud de un algoritmo para contar la cantidad de cosets $G/H$ a derecha.


\section{Ejemplo a mano.}

\section{Tablas de cosets.}

\section{Algoritmos para definir y recorrer cosets.}


\section{Correctitud del algoritmo (caso sin coincidencias).}

\section{G-congruencias.}
En esta sección vamos a considerar un grupo $G = \langle X, R \rangle$ finitamente generado como en el resto del algoritmo aunque vamos a tomar las palabras en el monoide libre de los generadores $A = X \cup X^{-1}$.
Queremos escribir en qué contexto más general el grupo $G$ se relaciona con los cosets en un momento dado del algoritmo. 
Sabemos que al finalizar el algoritmo nos queda la acción sobre los cosets $G/H$ si nos restringimos a $\Omega$ pero ¿qué sucede en el medio?
Para esto es necesario hablar de $G$-congruencias.
\begin{deff}
    Un conjunto $X$ que tiene una acción de $G$ se llamará un \blue{$G$-conjunto.    }
\end{deff}

%En nuestro caso en particular consideremos a $\Omega$ los cosets vivos y $G$ la acción del grupo libre de los generadores por medio de $\chi$.
%Esto es que $\alpha \cdot g = \chi(\alpha,g)$.


\begin{deff}
    Una \blue{G-congruencia} es una relación de equivalencia sobre un $G$ conjunto $\Omega$ que aparte satisface la siguiente propiedad.
    Si $x \sim y$ luego para todo $g \in G$ vale que $xg \sim yg$.
\end{deff}

Así como tenemos relaciones de equivalencias generadas a partir de algún subconjunto $S \subseteq X \times X$ podemos considerar la menor $G$ congruencia generada a partir de $S$.
Tomamos la intersección de todas las $G$-congruencias que contengan a $S$. 
Sabemos que esta intersección es no trivial porque siempre podemos tomar la $G$ congruencia donde todos los elementos están relacionados con todos.
Otra manera de definir a esta menor congruencia es por medio de la propiedad universal.
Sea $\sim_S$ esta relación y sea $\sim$ otra relación tal que $\alpha \sim \beta \implies \alpha \sim_S \beta$. 
En este caso tenemos que


\begin{deff}
	Dada una $G$-congruencia $(X, \sim)$ y un par $(\alpha, \beta) \in X \times X$ podemos considerar a la $G$ congruencia generada por este par a partir de $\sim$.
	\footnote{Estamos tomando la menor $G$-congruencia que contenga a $S \cup (\alpha, \beta)$ donde $S$ son todos los pares que definen la relación $\sim$.}
\end{deff}

Dado un conjunto $X$ con una $G$-congruencia es evidente que $G$ actúa en $X$ porque $X$ es un G conjunto. 
Podemos ver que esta misma acción baja al cociente.
\begin{lema}\label{lema-accion-GCong-cociente}
	La acción de $G$ sobre $X$ se restringe a una acción de $G$ sobre $X / \sim.$
\end{lema}
\begin{proof}
	Queremos ver que la siguiente aplicación es una acción,
	\begin{align*}
	G \times X/\sim &\to X/ \sim \\
	[x]g =& [xg], \ \forall g \in G
	\end{align*}
	 Como $\sim$ es una $G$ congruencia tenemos que $[x]g = [y]g$ si y solo si $[x] = [y]$ entonces está bien definida la aplicación.
	 La buena definición de la acción de $G$ sobre $X$ nos dice que está bien definida la acción sobre el cociente $X/\sim$.
\end{proof}

Si bien la definición anterior la dimos para una acción de $G$ en nuestro caso en particular nos va a bastar que $G$ tenga una acción parcial. 
Esto es que exista una función parcial.
\begin{equation*}
\rho: X \times G \to X
\end{equation*}
donde $\rho(x,g)$ estará definida para algunos pares $(x,g) \in X \times G$ no necesariamente para todos.
Nuestra definición de una $G$ congruencia la podemos modificar entonces para que  $x \sim y \implies xg \sim yg$ siempre y cuando $xg$ y $yg$ estén ambas definidas.





Sea $([1,\dots,n], \sim$) la $G$ congruencia generada por $p$. 
Esto es que para $\kappa, \lambda \in [1,\dots,n]$
\[
\kappa \sim \lambda \iff \rep(\kappa) = \rep (\lambda).
\] 
Por como definimos a $\Omega = \{  \alpha \in [1,\dots,n] \ : \ p(\alpha) = \alpha \}$ tenemos que $\Omega \simeq [1, \dots, n] / \sim$.

\section{Algoritmo de coincidencias.}

Cuando llegamos a que dos cosets $\alpha, \beta \in [1, \dots, n]$ que inicialmente consideramos diferentes  son tales que resultan ser iguales corremos el algoritmo de \coin($\alpha, \beta$).

El siguiente seudocódigo nos da una idea de como funciona la rutina.








\subsection{Demostración de la correctitud del algoritmo de coincidencias.}

El algoritmo de coincidencias usa \mer \ y \rep, de manera que modifica el valor de la función $p$.
Cuando terminamos de correr el algoritmo tenemos una función $p'$ definida sobre los cosets.

\begin{lema}
	La función $p':[1,\dots,n] \to [1,\dots,n]$ cumple que $p'(\alpha) \le \alpha$ para todo $\alpha \in [1,\dots,n]$. 
\end{lema}
\begin{proof}
	En los únicos momentos que reducimos el valor de $p$ es cuando llamamos a \rep \  o bien a \mer \ en las líneas (...)
	
	El algoritmo \mer \  solo reduce el valor de $p$ porque justamente toma el coset que tenga $p$ más bajo y redefine al otro para que tenga el mismo valor.
	
	Por otro lado el algoritmo \rep \ podemos ver usando inducción directamente que reduce el valor de $p$ porque justamente $p$ es decreciente y al aplicarla sucesivamente nos queda que $p^i(\alpha) \le \alpha$ para todo $i \in \NN$.
	
	En definitiva $p'$ nos queda una función decreciente y definida sobre el mismo intervalo de enteros tal como queríamos ver.	
\end{proof}


Llamemos $\sim_F$ la relación que nos queda a partir de $p'$ al terminar de hacer \coin.
Esto es que $\kappa \sim_F \lambda$ sii al terminar el algoritmo $\rep (\kappa) = \rep(\lambda)$ donde en este caso el representante lo estamos mirando respecto a esta nueva relación de equivalencia.
Podemos probar que la propiedad que vale anteriormente para la relación $\sim$ sigue valiendo para nuestra nueva relación $\sim_F$.

\begin{lema}\label{lema-rep-coin}
	Si existen $\gamma, \delta \in [1,\dots,n], x \in A$ tales que $\gamma^x = \delta$ antes de comenzar el algoritmo entonces al terminarlo vale que $\rep(\gamma)^x = \rep(\delta).$
\end{lema}

\begin{proof}
	Esta propiedad sabemos que vale al iniciar el algoritmo para la relación $\sim$ justamente por lo probado en el lema \ref{lema-accion-GCong-cociente}.
	En el caso que $p(\gamma) = p'(\gamma)$ y que $p(\delta) = p'(\delta)$ como vale para $\sim$ va a valer para $\sim_F$.
	Esto es porque el representante sigue siendo el mismo en ese caso.
	Por lo tanto solo nos interesa los casos que $p'$ es distinta de $p$.
	Siguiendo el algoritmo tenemos tres casos posibles en los que modificamos el valor de $p'$.
	Así como en el algoritmo tomamos $\mu = \rep(\gamma)$ y $\nu = \rep(\delta)$.
	\begin{enumerate}[(i).]
		\item Si $\mu^x = \lambda$ entonces hacemos \mer($\lambda, \nu$). 
		Esto hace que ahora $\rep (\lambda) = \rep (\nu)$ por lo tanto $\rep(\gamma)^x = \mu^x = \lambda $ y por otro lado vimos que $\lambda \sim \nu $ por lo que $ \rep(\delta) = \rep (\lambda)$ y así terminamos de probar lo que queríamos ver.
		\item Similar al caso anterior tomando $\nu^{x^{-1}} = \kappa$.
		\item Este último caso es el que no esté definido $\mu^x$ ni $\nu^{x^{-1}}$ y lo definimos directamente de manera que $\mu^x = \nu$ y en particular $\rep(\gamma)^x = \rep(\delta).$
	\end{enumerate}
	
	
\end{proof}


Finalmente podemos probar lo que queríamos ver.
Al terminar el algoritmo nos sigue quedando una $G$ congruencia.
Más aún esta $G$ congruencia la conocemos y es justamente la generada por el par $(\alpha, \beta)$. 

\begin{teo}
    Al terminar del correr el algoritmo \coin($\alpha, \beta$) obtenemos la siguiente igualdad para todo $\kappa, \lambda \in [1,\dots,n]$,
    \begin{equation*}
    	\kappa \sim_F \lambda \iff \kappa \equiv \lambda.
    \end{equation*}
\end{teo}

\begin{obs}
	En particular esto nos dice que $\sim_F$ que en principio solo es una relación  de equivalencia resulta ser una $G$ congruencia.
\end{obs}

\begin{proof}
     Primero veamos que $\lambda \sim_F \kappa \implies \kappa \equiv \lambda$.
     Ni bien comienza el algoritmo sabemos que vale esta implicación porque justamente $\equiv$ es la $G$-congruencia generada a partir de $\sim$ y del par $(\alpha, \beta)$.
     Los casos que llamamos a \mer \ son los casos que podría modificarse la relación $\sim$.
     El primer \mer \ justamente agrega al par $(\alpha, \beta)$ a la relación $\sim$ y sabemos que este par está por definición en $\equiv$. 
     Para los otros llamados de \mer \ tenemos que $\gamma^x = \delta$ tal que podemos suponer inductivamente que $\gamma \sim \mu = \rep(\gamma)$ y que $\delta \sim \nu = \rep (\delta)$ de manera que ahora agregamos $\mu^x \sim \nu$.
     Como $\equiv$ es una $G$-congruencia vale que $\mu^x \equiv \gamma^x$ porque suponemos inductivamente que $\mu \equiv \gamma$.
     Si estamos en el caso que está definido $\mu^x=\lambda$  obtenemos que $\mu^x \equiv \nu$. 
     Análogamente el caso que $\nu^{x^{-1}}$ está definido. 
     En ambos casos vimos que si $\kappa \sim \lambda \implies \kappa \equiv \lambda$. 
     Como esto vale en todo paso del algoritmo vale más aún cuando termina así que terminamos de ver esta implicación.

     
%    Primero notemos que al ser $\equiv$ la generada a partir de $\sim$ resulta que $\lambda \sim \kappa \implies \kappa \equiv \lambda$ para todo $\kappa, \lambda \in [n]$.
%    Ya tenemos una contención. 
%    Por otro lado si $\kappa \sim \lambda$ entonces también vale para la relación final $\kappa \sim_F \lambda$ porque al modificar cuanto vale $p$ estamos agregando pares a lo sumo.
%    En definitiva tenemos el siguiente diagrama.
%    \begin{center}
%    \begin{tikzcd}
%    	{([1, \dots, n], \sim) } \arrow[rrr] \arrow[rdd] &                                         &  & {([1, \dots, n], \sim_F)} \\
%    	&                                         &  &                    \\
%    	& {([1, \dots, n], \equiv)} \arrow[rruu, dashed] &  &                   
%    \end{tikzcd}	
%    \end{center}
%    
    Veamos ahora la otra implicación. 
    En vez de probarla directamente usemos que $\equiv$ es la menor $G$-congruencia que contiene a $\sim$ y al par $(\alpha, \beta)$. 
    Si vemos que $\sim_F$ es una $G$-congruencia entonces terminaríamos de ver que $\kappa \sim_F \lambda \iff \kappa \equiv \lambda$ tal como queríamos ver.
       
    Para eso partamos de $\kappa \sim_F \lambda$ y veamos que si $x \in A$ es tal que $\kappa^x$ y $\lambda^x$ estén ambas definidas entonces $\kappa^x \sim_F \lambda^x$.
    Haciendo inducción en la longitud de la palabra podemos probarlo para $w \in A^*$ genérica por lo tanto alcanza con verlo para este caso de una sola letra.
    
    Por el lema anterior \ref{lema-rep-coin} tenemos que al ser $\rep(\kappa) = \rep(\lambda )$ luego $\rep(\kappa)^x = \rep(\kappa^x)$ y similarmente $\rep(\lambda)^x = \rep(\lambda^x)$. 
    De esta manera obtenemos que $\rep (\kappa^x) = \rep(\lambda^x)$ por lo tanto $\kappa^x \sim_F \lambda^x$.
\end{proof}

\begin{prop}
	Al terminar de correr \coin($\alpha, \beta$) todas las propiedades de la tabla de cosets \ref{} siguen valiendo.
\end{prop}

\begin{proof}
	Antes de correr el algoritmo todas estas propiedades valen. 
	Cuando llamamos a \coin($\alpha, \beta$) estamos presuponiendo que $H\tau (\alpha) = H\tau(\beta)$ vistos como elementos en el conjunto de cosets a derecha $G/H$.
	Por un argumento inductivo similar al que hicimos anteriormente podemos ver que cada vez que hacemos \mer($\kappa, \lambda$) obtenemos que $H \tau (\kappa) = H \tau(\lambda)$. 
	\begin{enumerate}[P1.]
		\item No modificamos en ningún momento $\tau(1)$ ni cambiamos $p(1)$ por lo tanto sigue valiendo al finalizar el algoritmo.
		\item El único caso que definimos una nueva entrada en la tabla de cosets sucede cuando tomamos $\mu^x = \nu, \nu^{x^{-1}} = \mu$ y esto hace que siga valiendo la propiedad.
		El caso que eliminamos a $\delta^{x^{-1}}$ de la tabla justamente es tal que $\delta$ deja de estar en los cosets vivos por lo tanto no afecta a esta propiedad.
		\item Vale por lo visto anteriormente porque al agregar $\mu^x = \nu, \nu^{x^{-1}} = \mu$ es el único momento que agregamos entradas a cosets vivos y por el argumento inductivo vemos que $H\tau(\mu^x) = H\tau(\nu)$.
		\item Sigue valiendo porque vale al comenzar para todos los cosets vivos y en particular vale para los que sobreviven.
	\end{enumerate}
\end{proof}


\section{El algoritmo termina si el índice es finito.}

El algoritmo de enumeración de cosets termina si el subgrupo que tomamos $H$ es tal que $[G:H] < \infty$.
Para probar esto vamos a considerar otra propiedad extra que queremos que cumpla nuestra tabla de cosets.
A diferencia de las otras propiedades que podíamos interpretar como un invariante de representación del algoritmo esta último propiedad requiere de $ \ol \Omega$ que va a ser el conjunto de los cosets que no son eliminados por ningún llamado de \coin.
Notemos que no hay razón alguna por la que este conjunto sea finito a diferencia de $\Omega$ que por definición es siempre un subconjunto de $[1, \dots, n]$ para $n \in \NN$.

\paragraph{\textbf{Propiedad 5.}} \label{coset-enum_p5} El conjunto $\ol \Omega$ es tal que
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Para cada $\alpha \in \overline \Omega$ y para cada $x \in A$ en algún momento $\alpha^x$ va a estar definido;
	\item Para cada $w \in Y$ en algún momento llamamos a \scan($w$);
	\item Para cada $\alpha \in \ol \Omega$ y para cada $w \in R$ en algún momento llamamos a \scan$(\alpha, w)$.
\end{enumerate}

Si tenemos que vale esta propiedad extra y que a todo tiempo valen las propiedades anteriores \ref{} entonces si el índice es finito el algoritmo termina.

\begin{teo}
	Si las propiedades 1 a 5 se mantienen durante el algoritmo de enumeración de cosets de $G$ con respecto al subgrupo $H$ y $[G:H] < \infty$ entonces el algoritmo eventualmente termina.
\end{teo}

\begin{proof}
	Primero probemos que $\ol \Omega$ debe ser infinito sino el algoritmo termina y no hay nada que probar.
	Por la propiedad 5 sabemos que para todo $\alpha \in \ol \Omega$ es tal que en algún momento se define $\alpha^x$ supongamos $\alpha^x = \beta$. 
	Por la definición de $\ol \Omega$ nunca eliminamos a $\alpha$ de $\Omega$ por lo tanto usando el resultado anterior \ref{} sabemos que $p[\alpha] = \alpha$ desde que lo definimos.
	Dado que $\alpha^x$ a lo sumo puede decrecer y al haber una cantidad finita de posibilidades eventualmente se debe estancar en cierto valor. 
	Usando que bajo nuestra suposición $\ol \Omega$ es finito podemos tomarnos el máximo de todos los tiempos tales que $\alpha^x$ se estanca para todo $\alpha \in \ol \Omega$ y $x \in A$ obteniendo que en ese momento $\ol \Omega = \Omega$ con la tabla completa.  
	
	Nos queda ver el caso que $\ol \Omega$ es infinito.
	Consideremos la tabla de cosets infinita donde los cosets vivos son justamente $\ol \Omega$ y donde $\alpha^x = \beta$ para el valor en el que se estanque $\alpha^x$ que sabemos que está definido en cierto momento. 
	Como vale la propiedad 5 estamos en las condiciones de usar el teorema \ref{} 
	de manera que la acción de $G$ por multiplicación a derecha sobre los cosets a derecha tiene orden infinito pero esto contradice que $[G:H] < \infty$.	
\end{proof}


\section{El método de las relaciones.}

El siguiente método es uno de los más sencillos y directos de describir de los posibles métodos para enumerar cosets.
La idea de este método es definir cosets cada vez que hacemos \scan y nos topamos con un posible coset nuevo sin definir con el propósito de terminar todos los scans.
El siguiente algoritmo nos va a servir para escanear e ir completando la tabla a medida que la recorremos.


Primero implementamos un algoritmo sencillo que dado un coset y una palabra la recorre hasta donde pueda.
Si $\alpha$ es el coset y la palabra es $w$ (no necesariamente un generador de $H$ ni una relación) entonces este algoritmo nos devuelve un par $(\beta, w_1) \in [1, \dots, n] \times A^{*}$.
La definimos de manera que $w = vw_1$ donde $v$ es el mayor prefijo para el cual está definido $\alpha^v$.
Tomamos a $\beta = \alpha^v$ que es el coset al que llegamos leyendo todo lo que podemos leer de la palabra $w$.


El algoritmo opera de la siguiente manera.
Como entrada tenemos un coset $\alpha \in [1, \dots, n]$ y una palabra $w \in R$.
Sabemos que bajo estas hipótesis $\alpha^w = \alpha$.

%Lo primero que hacemos es recorrer hasta donde podamos usando el algoritmo antes implementado.
%Una vez que hacemos esto con el posfijo que nos devuelve en la segunda coordenada lo usamos para recorrer desde $\alpha$ pero tomandole el inverso.(??)
%En base a qué nos quedó el posfijo de este segundo recorrido no hacemos nada, llamamos a \coin, definimos un nuevo coset o deducimos 

\begin{algorithm}[H]
	\caption{\textsc{scanandfill} \ (\textit{c} : \texttt{tabla de cosets}) $\times $ (\textit{$\alpha$} : \texttt{coset}) $\times$ (\textit{w} : \texttt{$R$}) $\longrightarrow$ (\textit{c'} : \texttt{tabla de cosets})}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State \blue{sea} ($\beta$,$w_1$) := \recorrer$(c, \alpha, w)$ en
		\Indent
			\State \blue{sea} ($\gamma$, $w_2$) :=  \recorrer$(c,\alpha, w_1^{-1})$ en
			\Indent
				\State \blue{match} $w_2^{-1}$ 
				\State $\|$ \ $\emptyset$ = \blue{if} $\beta = \gamma$ \blue{then} c \blue{else} \coin \ $(c, \beta, \gamma)$
				\State $\|$ \ $x$ = \ded \ $(c,\beta, \gamma, x)$
				\State $\|$ \ $x_0w'$ = \scanfill \  (\definir \ $(c, \beta, x_0), \alpha, w)$ 
			\EndIndent
		\EndIndent 
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}




\end{document}