\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{geometry}\geometry{top=5cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}



%opening
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Tesis de licenciatura.} % Left Header
\rhead{\thepage} % Right Header

\usepackage{subfiles} % mejor ponerlos al final
\title{Ideas sueltas.}
\date{}
\input{macros}
\begin{document}
	
	
\maketitle
	
\section{Dowker y treewidth.}	

Estaría bueno que el teorema de Dowker nos diga algo sobre el treewidth de un grafo.

Si consideremos los mapas
\[
X: V(T) \to V(X)
\]
y 
\[
T: V(X) \to V(T)
\]
entonces podemos definirnos una relación $R \subset V(T) \times V(X)$ por medio de $xRt$ si $x \in X_t$.

A partir del teorema de Dowker nos podemos construir complejos simpliciales $K_X$ y $K_T$ tales que resultan homotópicos entre sí.


Una afirmacionervación de esto es que 
\begin{afirmacion}
	Si $X$ es un árbol entonces es isomorfo como grafo a su complejo de Dowker. 
	Esto es que $X \simeq K_X$.
\end{afirmacion}

En particular 

\begin{afirmacion}
	$T$ siempre resulta ser un spanning tree del complejo $K_T$.
\end{afirmacion}
	
\section{Otra construcción para que el treewidth sea conexo.}

	

Me gustaría probar el siguiente resultado o al menos ver dónde se rompe.

\begin{afirmacion}
	Todo grupo fundamental de un grafo de grupos finito con grupos finitos tiene treewidth conexo finito.
\end{afirmacion}

Lo bueno de esto sería dar una descomposición de un árbol distinta a la que aparece en \cite{diekert_contextfree_2017} tal que sea conexa.

Acá estoy usando el siguiente resultado de \cite{karrass1973finite}.
\begin{teo}
	Un grupo es virtualmente libre sii es el grupo fundamental de un grafo de grupos finito con grupos finitos.
\end{teo}

Primero pensé en el caso de un grupo $G = G \ast H$ que en particular es el grupo fundamental del grafo que tiene dos vértices con grupos $G$ y $H$ que asumo finitos. El grupo de la arista es $1$.

Para este caso quería tomar la siguiente descomposición.
\begin{align*}
V(T) &= \{ v \in G_1 \ast G_2 : v = wa_ih  \} & h \in H, w \in G_1 \ast G_2 \\
 & = \{ v \in G_1 \ast G_2 : v = wb_jg  \} &  g \in G, w \in G_1 \ast G_2 \\
 & = \{ v \in G_1 \ast G_2 : v = wb_ja_i  \} & w \in G_1 \ast G_2 \\
 & = \{ v \in G_1 \ast G_2 : v = wa_ib_j  \} & w \in G_1 \ast G_2 \\
 & = \{ v \in G_1 \ast G_2 : v = a_i, b_j  \} & w \in G_1 \ast G_2 \\
\end{align*}
	
Por como está construído es claro que $T$ es conexo.

Habría que probar que no tiene ciclos... 
\red{HACER}

Para ver que es una descomposición habría que ver las tres propiedades necesarias.

\begin{itemize}
	\item Cubren todo.
	\item Todas las aristas están en algún bolsón por construcción.
	\item Todo vértice está a lo sumo en dos bolsones que resultan conexos por construcción.
\end{itemize}	
	
Finalmente los bolsones son conexos porque básicamente agregamos todas aristas para que nos queden conexas. 
Aparte los bolsones tienen dos vértices conectados por una arista o bien son una copia del grafo de Cayley de $G$ o de $H$.
	
	
Esta misma idea creo que se puede extender fácilmente para obtener una descomposición para un producto libre arbitrario de grupos finitos.	
	
	
Quedaría ver entonces el siguiente resultado.

\begin{afirmacion}
	Un grupo amalgamado $G \ast_{K} H$	de grupos finitos tiene treewidth conexo finito.
\end{afirmacion}	
	
No me queda claro que la idea de antes pueda andar en este caso. 

	





\section{Grupos independiente de contextos actúan sobre un árbol.}

Sea $G$ un grupo \ic{} entonces busco un árbol $T$ de manera que $G$ actúa sobre $T$ sin inversión de aristas.

\subsection{Idea 1.}
Como $G$ es determinístico \ic{} entonces si consideramos el conjunto 
\[
	\text{Config}({\cal M}) = \{ \confguno \in Q \times \Sigma^* \times \Gamma \}.
\]
si definimos las aristas para que 
\[
	\{ \confguno, \confgdos  \} \iff \delta(q,w_{1},\gamma_{1}) = (p, \theta').
\]

\begin{afirmacion}
	$T$ definido como $V(T) = \text{Config}({\cal M})$ y con las aristas tal como hice arriba resulta que no tiene ciclos.
	Como $\cal M$ es determinístico esta razón nos dice que el grafo no debería tener ciclos. 
\end{afirmacion}


\begin{afirmacion}
	El grafo no es conexo.
	De hecho es un bosque porque podemos encontrarnos configuraciones distintas tales que no están conectadas en el grafo.
\end{afirmacion}

No es un árbol pero es un bosque.
¿Cómo sería una acción de $G$ sobre este bosque?

\begin{afirmacion}
	Podríamos definir para que 
	\[
		g \cdot \confguno = \confgdos
	\]
	si $\vectres{q}{g}{\gamma} = \confgdos$.
	
	\red{Todo: Chequear que está bien definida esta acción.}
\end{afirmacion}

\subsection{Idea 2.}
	Consideramos el siguiente grafo que por construcción es isomorfo al grafo de Cayley.
	Sea $\Gamma$ el grafo definido como:
	\begin{equation}
		V(\Gamma) = \{ \confguno \mid \exists u \land w \in \text{Pos}(u), \vectres{q_{0}}{u}{\$} \vdash^{*} \confguno \} 
	\end{equation}
	Esto básicamente nos dice que estamos mirando las configuraciones alcanzables del autómata.
	
	Podría considerar palabras $u$ tales que $u$ es una forma normal.
	
	\begin{afirmacion}
		Tenemos una acción de $G$ en este conjunto dada por 
		\[
			g \cdot \confguno = \confgdos 
		\]
	si $\vectres{q}{g}{\gamma} \vdash^{*} \vectres{p}{\epsilon}{\theta}$.
	\end{afirmacion}


\subsection{Idea 3.}
	Encontrar un árbol a partir del sistema de reescritura que nos surge del \APND.

\subsection{Idea 4.}
	Encontrar un árbol a partir de la gramática del lenguaje del problema de la palabra.
\end{document}